\section{Datentypen}
\begin{frame}{Datentypen}
  \begin{block}{Was sind Datentypen}
   	\begin{itemize}
      \item Menge gleichartiger {Werte}
      \item Darauf definierte {Operationen}
    \end{itemize}
  Beispiele: Ganze Zahlen, Buchstaben, Auflistungen, uvm.
  \end{block}

\begin{block}{Java}
  \begin{itemize}
    \item primitive Datentypen
    \item Klassen
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Primitive Datentypen}
\begin{frame}{Primitive Datentypen}
	\begin{tabular}{ l c r }
%		\hline
%		Typ                  & Erklärung             & Beispiel \\
%		\hline
		\java{byte}    & 8-Bit Ganzzahl        & \java{17}              \\
		\java{short}   & 16-Bit Ganzzahl       & \java{1134}            \\
		\java{int}     & 32-Bit Ganzzahl       & \java{1002435}         \\
		\java{long}    & 64-Bit Ganzzahl       & \java{3738265839L}     \\
		\java{float}   & 32-Bit Gleitkommazahl & \java{3.14f, 2f}       \\
		\java{double}  & 64-Bit Gleitkommazahl & \java{3.14, 6.02E23}   \\
		\java{boolean} & Wahrheitswert         & \java{true, false} \\
		\java{char}    & 16-Bit Unicodezeichen               & \java{'A'}, \java{'1'}, \java{'ö'} \\
%		\hline
	\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Wertebereiche}
  Zahlen nur in bestimmten Bereichen darstellbar
  
  
	\begin{tabular}{ l r r }
%		\hline
		\textbf{Typ} & \textbf{Minimum} & \textbf{Maximum} \vspace{.5em}\\ 
%		\hline
		\java{byte}   &     $-128$ &     $127$ \\
		\java{short}  & $-32768$ & $32767$ \\
		\java{int}    & $-2.147.483.648$ & $2.147.483.647$\\
		\java{long}   & $-9.223.372.036.854.775.808$ & $9.223.372.036.854.775.807$ 	\\
		\java{float}  & $-3.402823466\cdot10^{38}$ & $3.402823466\cdot10^{38}$ \\ %$1.175494351\cdot10^{-38}$
		\java{double} & $-1.7976931348623157\cdot10^{308}$ & $1.7976931348623157\cdot10^{308}$\\
%		\hline
	\end{tabular}
%	\begin{block}{Vorzeichen}
%    Keine Vorzeichenlosen Zahlen
%	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Gleitkommazahlen}
\begin{frame}{Gleitkommazahlen}
	\begin{itemize}
		\item Notation mit Dezimalpunkt %(Literale mit 'f' sind float-Werte)
		\begin{itemize}
			\item 1.23456
%			\item 123456[f]
%			\item 1.2E34[f] ($= 1.2\cdot10^{34}$)
			\item 1.2e34 ($= 1.2\cdot10^{34}$)
		\end{itemize}
%		\item Interne Speicherung: Vorzeichen (V), Exponent (EXP), Mantisse (M)
%		\begin{itemize}
%			\item $x = (-1)^{V}\cdot{}M\cdot{}2^{EXP}$
%		\end{itemize}
%		\item Spezielle Werte:
%		\begin{itemize}
%			\item $\pm0.0$
%			\item NaN, $\pm\infty$
%		\end{itemize}
		\item \textbf{Keine} exakten Zahlen: Rundungsfehler beachten
	\end{itemize}
	\begin{alertblock}{Gleitkommazahlen Vergleichen: niemals mit ==}
		Vergleiche Abstand (z.B. \java{static final double EPSILON = 1E-6}): \\
		\java{boolean match = Math.abs(a - b) < EPSILON}
	\end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Zeichen}

\begin{frame}{Zeichen}
	\begin{itemize}
		\item Literale in Apostrophen (\texttt{'}) eingeschlossen
    \item Grundsätzlich alle Zeichen erlaubt
%		\item immer genau ein einzelnes Zeichen zwischen '\bs{}u0000' und '\bs{}uFFFF'
		\item Spezielle Escape-Sequenzen (unvollständig):
		\begin{itemize}
			\item \java{'\''} $\longrightarrow$ \texttt{'} (Apostroph)
			\item \java{'\"'} $\longrightarrow$ \texttt{"} (Anführungszeichen, gleichwertig zu \java{'"'})
			\item \texttt{'\bs{n}'} $\longrightarrow$ Zeilenumbruch
			\item \java{'\\'} $\longrightarrow$ \ (Backslash, Rückstrich)
			\item \texttt{'\bs{}uABCD'} $\longrightarrow$ Unicodezeichen (hexadezimale Nummer)
		\end{itemize}
%		\item Grundrechenarten funtionieren auch mit Zeichen 
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{String}
\begin{frame}{Strings}
	\begin{itemize}
		\item Datentyp für Zeichenkette
		\item Klasse des Java-Sprachstandard: \javadoc{java.lang.String}
		\item Zeichenketten in \texttt{"} eingeschlossen:
		\begin{itemize}
			\item \java{String a = "Hallo Welt!";}
%			\item \java{String b = "\begin{document}\n\end{document}";}
			\item \java{String b = "\u2200x\u2203y:x>y";} ($\forall{x}\exists{y}:x>y$)
		\end{itemize}
		\item Konkatenation (Zeichenketten zusammenfügen):
		\begin{itemize}
			\item \java{String res = "Hello" + " World";}
%			\item \java{String hw  = res + '!'; //Beachte: '!' ist ein char!}
		\end{itemize}
		\item Escapesequenzen wie bei einzelnen Zeichen
		\item Strings als Klassen haben viele nützliche Methoden:
		\begin{itemize}
			\item \java{String.charAt, String.indexOf, String.isEmpty, etc.}
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Aufzählungen}
\begin{frame}{Aufzählungen: \java{enum}}
	\begin{itemize}
%		\item Benutzerdefinierte konstante Werte
		\item kleine abgegrenzte Menge von Konstanten
		\item Beispiel:
		\begin{itemize}
			\item \java{enum Orientation = {NORTH, SOUTH, EAST, WEST}}
			\item \java{Orientation o = NORHT;}
		\end{itemize}
		\item Konvention: Konstanten werden in \texttt{BLOCKBUCHSTABEN} geschrieben
	\end{itemize}
\end{frame}

